【引渡惡法】醫護揭有警員急症室偷聽病人資料 需由醫院保安驅趕

醫學界立法會議員陳沛然日前揭露，醫管局電腦系統存有漏洞，部份公立醫院急症室專用電腦，毋須額外登入便可查閱病人資料，並設有有需要時向警方提供病人資料的版面。由醫管局不同職級員工組成的醫院管理局職工總會，今日發表聲明，直斥局方日前在記者會的解釋前後矛盾，未能釋除社會各界疑慮，要求局方盡快與工會代表會面，解釋所有問題。據悉，因應警方在6.12示威後於公立醫院拘捕示威傷者，有聯網龍頭醫院管理層提示前線醫護人員，要多加留意會否在與病人或警察的對話中，不小心透露病人私隱；上班時也應謹慎自己言行，保持專業服務態度，切勿帶個人情緒。

大專學界代表宣佈若政府在本周四下午5時「死線」前，未確實回應市民撤回惡法訴求，抗爭行動將升級，令人擔心會否再有衝突事件發生，再有年輕抗爭者受傷。有急症室醫生表示，醫護之間已有默契，若未來數天再有衝突發生及有抗爭傷者求診，必會加倍留意急症室範圍會否有警察「行嚟行去」，若有的話，會請他們離開；如警方問醫護人員有關病人傷者或身份，醫護人員絕不會透露，並會要求保安請警察離開，同時小心「隔牆有耳」，於分流站分流病人時，留意與傷者或傷者朋友的對話中，有否洩露病人私隱。

據悉，醫護人員對有警察在醫院內拘捕示威傷者仍感非常憤怒，有醫護人員從聯網管理層口中得知，曾軍裝警察於6.12衝突後一至兩日，在急症室範圍內，似是想知道是否仍有示威者求診，在急症室範圍內「行嚟行去」，護士認為有關警察干擾了臨床工作，於是禮貌地請該警察離開，但該警察不肯，於是護士唯有要求保安請該警察離開，該警察才肯離開。該醫生直言，相信醫管局不會向警方洩露病人資料，警方能迅速在醫院內拘捕受傷示威者，相信是在分流站偷聽到醫護與病人的對話，故日後會特別小心。據該醫生了解，也有求診示威者在廣華醫院內被捕，疑是分流時已被警察盯上。

醫院管理局職工總會發聲明要求與高層會面
醫院管理局職工總會指，局方在解釋急症室專用電腦系統時，指毋須額外登入便可進入的理由是「急症室要快」，實在令人詫異，質疑是否因此便要犧牲病人私隱。 該會又指6.12事件後，有市民到公立醫院求診期間，懷疑被醫護洩露資料而迅速遭到警方拘捕，事件已令公眾與醫護之間產生對立關係，甚至有受傷市民因擔心被「出賣」而不敢求醫，情况令人痛心。該會重申，醫院是照顧及治療病人的地方，並非為幫助警方拘捕市民而設，「如果因此令急需救治者不敢求助而失救，後果又應由誰來負責？」

該會要求醫管局盡快與工會代表會面，澄清一連串問題，包括駐守急症室警崗的警員，會否主動使用醫院電腦查閱病人資料、何以警方在6月12日能迅速到不同醫院的病房作出拘捕行動、醫護人員在急診室分流站查詢求診病人情況時，如何確保病人私隱得到保障、若涉及重大災難事故，醫管局會否主動呈報傷者資料予警方查閱等。

衛生服務界選委組成的醫療政策關注組亦強烈譴責醫管局，質疑局方從未披露在每個列印模式下，病人哪項個人資料會提供予第三者，更從沒有向公眾交代此機制，「如非由陳議員揭發，相信大眾永不知悉個人資料有洩露予警方的可能」。關注組要求醫管局立即堵塞私隱漏洞，保障病人私隱，確保病人「免於恐懼的自由」，安心接受診治，同時確保前線人員不會在不知情下違反保護病人私隱守則。關注組發起市民聯署，要求醫管局回應他們的訴求。
關注組3點訴求

1. 立即終止「急症室資訊系統」（Accident and Emergency Information System）中「災難」單元（Disaster Module）內，輸入性質是否”Mass Gathering”, “Mass Gathering outside Legco”，及紀錄患者組別 (Police, Reporter等) 的系統要求，以釋同工及公眾疑慮。該些資訊無助於醫護人員治療傷患者，所引起的恐慌更大大超越了「服務統籌」或「協調」的正當性。

2. 從速就陳議員提出的質疑逐一解釋

3. 成立獨立調查委員會徹查事件，清楚向公眾交代事實的真相和始末。
----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
留意：同 HA Secrets 最新個 post 個版本有唔同 (但果個無法證實)

保安趕警察

HA 個版本係：懷疑分流站姑娘刻意大聲同求診者講嘢，指其傷勢難以分類，疑似篤灰。但因無人證物證，該版眾人都係聽咗就算。